Железнодорожный состав длиной $L$ заезжает на горку высотой $H$ с углом наклона $30^\circ$. Паровоз тянет
вагоны с постоянной скоростью. Суммарная масса всех вагонов равна $M$. Найдите силу натяжения сцепки в
середине состава в зависимости от высоты $h$, на которую въехал паровоз. Постройте график этой
зависимости.

Все вагоны одинаковые, их размеры малы. Въезд и выезд с горки плавный; масса вагонов на этих участках
много меньше $M$. Сила трения, действующая на вагоны мала.

\answer{
    \begin{tikzpicture}\scriptsize
        \draw[dashed] (0.8, 0) -- (0.8, 1) -- (0, 1);
        \draw[dashed] (1.5, 0) -- (1.5, 1);

        \draw[dashed] (3.8, 0) -- (3.8, 1) -- (3, 1);
        \draw[dashed] (3.55, 0) -- (3.55, 0.5) -- (3.8, 1);

        \foreach \x in {0, 3}{
            \begin{scope}[shift = {(\x, 0)}]
                \draw[<->, thick] (0, 1.5) node[right] {$T$} |- (2, 0) node[below] {$h$};
                \fill[red] (0, 1) circle (0.05) node[left, black] {$\frac{Mg}{4}$};
                \fill[red] (0.4, 0) circle (0.05) node[below, black] {$\frac{L}{4}$};
                \fill[red] (0.8, 0) circle (0.05) node[below, black] {$\frac{L}{2}$};
            \end{scope}
        }
        
        \draw[very thick, red] (0, 0) -- (0.4, 0) -- (0.8, 1) -- (1.5, 1);
        \draw[very thick, red] (3, 0) -- (3.3, 0) -- (3.55, 0.5) -- (3.55, 1);
        
        \fill[red] (1.5, 0) circle (0.05) node[below, black] {$H$};
        \fill[red] (3.55, 0) circle (0.05) node[below, black] {$H$};
    \end{tikzpicture}
}
\tags{9, район, статика, график}